%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document
% $Id$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Because this introduction is the reader's first impression, I have
% edited very heavily to try to clarify and economize the language.
% I hope you do not mind! I always try to ask "is this word needed?"
% in my own writing but I don't want to impose my style on you...
% but here I think it may be more important than the rest of the book.
% --baron

\chapter{Przedmowa}

\LaTeX{} \cite{manual} jest systemem składu znakomicie nadającym się
do tworzenia publikacji naukowych i technicznych o wysokiej jakości
typograficznej. Nadaje się również do przygotowywania dowolnego
rodzaju dokumentów, poczynając od prostych listów, a kończąc na
grubych książkach. Do formatowania dokumentów \LaTeX{} wykorzystuje
program \TeX{}~\cite{texbook}.

Niniejsze krótkie wprowadzenie opisuje system \LaTeXe{} i powinno być
wystarczające w większości zastosowań. Pełny opis \LaTeX{}a możesz
znaleźć w \cite{manual,companion}.

\bigskip \noindent Wprowadzeni podzielone jest na sześć rozdziałów:
\begin{description}
  \item[Rozdział 1] przedstawia ogólną strukturę dokumentów \LaTeX{}owych.
    Poznasz w nim również nieco historię systemu \LaTeX. Po przeczytaniu
    tego rozdziału zrozumiesz przybliżony sposób działania \LaTeX{}a.
  \item[Rozdział 2] wchodzi w szczegóły dotyczące składania dokumentów.
    Omówiono w nim większość istotnych instrukcji i otoczeń w \LaTeX{}u.
    Po przeczytaniu tego rozdziału będziesz w stanie tworzyć swoje
    pierwsze dokumenty z wypunktowanymi listami, tabelkami, grafikami
    oraz wstawkami niesztywnymi.
  \item[Rozdział 3] poświęcono składaniu wzorów matematycznych. Zamieszczone
    w nim przykłady nauczą Cię wykorzystywać jeden z największych atutów
    \LaTeX{}a. Na końcu rozdziału zamieszczono zestawienie wszystkich
    dostępnych w \LaTeX{}u symboli matematycznych.
  \item[Rozdział 4] wyjaśnia indeksy (skorowidze), bibliografię oraz kilka
    drobniejszych aspektów tworzenia PDFów.
  \item[Rozdział 5] pokazuje, jak używać {\LaTeX}a do tworzenia grafiki.
    Zamiast przygotowywać rysunek w jakimś programie graficznym, zapisać
    go do pliku, po czym włączyć do dokumentu {\LaTeX}owego, opisujesz
    rysunek w dokumencie, a \LaTeX{} narysuje go za ciebie.
  \item[Rozdział 6] zawiera potencjalnie niebezpieczne, informacje, mówiące
    o tym, jak można zmienić standardowy układ graficzny {\LaTeX}owych
    dokumentów. Pokaże on w jaki sposób zamienić zmienić ich aspekty tak
    by piękne wyjście \LaTeX{}a stało się ohydne bądź zachwycające, w
    zależności od Twoich umiejętności.
\end{description}
\bigskip
\noindent Ważnym jest by przeczytać wszystkie rozdziały, w powyższej
kolejności---książka nie jest w końcu zbyt gruba. Szczególną uwagę zwróć na
przykłady, gdyż właśnie w nich zawarto sporo wartościowych informacji.

\bigskip \noindent \LaTeX{} jest dostępny na większości platform
sprzętowych, począwszy od PC i Macintosh, a skończywszy na dużych
systemach wyposażonych w system UNIX czy VMS. Na wielu sieciach
uniwersyteckich można spotkać gotowe do użytku instalacje \LaTeX{}a.
Informacje, jak rozpocząć pracę w lokalnej instalacji \LaTeX{}a,
można znaleźć w \guide. Jeżeli masz problemy z rozpoczęciem pracy z
  {\LaTeX}em, poproś o pomoc osobę, od której otrzymałeś niniejszą
książkę. Celem tego dokumentu \emph{nie} jest przekazanie Ci
informacji związanych z instalowaniem i konfigurowaniem systemu
  {\LaTeX}, lecz nauczenie Cię jak pisać dokumenty, aby mogły być
przetwarzane przez {\LaTeX}a.

\bigskip \noindent Jeśli potrzebujesz jakichkolwiek materiałów
dotyczących~{\LaTeX}a, to zajrzyj do jednego z Comprehensive \TeX{}
Archive Network (Wszechstronne Archiwum Sieci \TeX{}, w skrócie
CTAN). Strona główna znajduje się pod adresem
\url{http://www.ctan.org}.

W niniejszej książce znajdziesz wiele odniesień do CTANa, zwłaszcza w
postaci odsyłaczy do oprogramowania i dokumentów które możesz chcieć
pobrać. Zamiast używać pełnych adresów stron, napisane będzie po
prostu \texttt{CTAN:} po którym nastąpi lokalizacja w drzewie CTAN,
którą musisz podążyć.

Jeśli chcesz uruchomić \LaTeX{}a na własnym komputerze, zobacz na
informację dostępne w \CTAN|systems|.

% TODO: Sprawdzić aktualność.
% \subsection*{Od autorów polskiej wersji}

% Ponieważ uznaliśmy, że niektóre tematy autorzy \emph{Wprowadzenia\/}
% przedstawili zbyt lakonicznie, zdecydowaliśmy się na ich poszerzenie. Zmiany
% w stosunku do oryginału dotyczą w szczególności: zagadnień przygotowywania
% dokumentów w języku polskim (punkt~\ref{int-support} i wiele uzupełnień w
% innych punktach), opisu klasy letter (punkt~\ref{sec:letter}) oraz informacji
% dotyczących tworzenia plików \acro{PDF} (punkt~\ref{sec:pdftex}). Ponieważ w
% naszej opinii w oryginale \emph{Wprowadzenia\/} zdecydowanie za mało miejsca
% zajmuje ważne zagadnienie składania tabel, dodaliśmy poświęcony w całości
% temu tematowi obszerny punkt~\ref{more:tables}.

% TODO: Dodać kontakt do siebie (i innych?).

\vspace{\stretch{1}} \noindent Jeżeli masz pomysł, co należałoby
dodać, usunąć lub zmienić w tym dokumencie -- napisz. Jestem
szczególnie zainteresowany opiniami początkujących użytkowników
\LaTeX{}a o tym, które fragmenty są łatwe w zrozumieniu, a które
mogłyby być przedstawione lepiej.

\bigskip
\begin{verse}
  \contrib{Tobias Oetiker}{tobi@oetiker.ch}%
  \noindent{OETIKER+PARTNER AG\\Aarweg 15\\4600 Olten\\Switzerland}
\end{verse}
\vspace{\stretch{1}}
\noindent Aktualna wersja tego dokumentu znajduje się w\\
\CTAN|info/lshort|

% TODO: Dodać polską wersję?
% \medskip
% \noindent Aktualna polskojęzyczna wersja tego dokumentu znajduje się w\\
% \CTAN|info/lshort/polish|

\endinput

%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
